\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multimedia}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai - Tinklo sluoksnis}
\subtitle{Šešta paskaita (5.1 - 5.2 skyriai),   \url{http://computernetworks5e.org/chap05.html}}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Tinklo sluoksnis
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Tinklo sluoksnis}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure01}
\end{frame}

\begin{frame}{Servisai teikiami transporto sluoksniui}
  Servisai kuriami atsižvelgiant į šiuos reikalavimus
  \begin{enumerate}
    \item Jie neturėtų priklausyti nuo konkrečių maršrutizatorių technologijų.
    \item Transporto sluoksnis neturėtų žinoti ir jam neturėtų rūpėti kiek, kokių ir kaip sujungtų maršrutizatorių yra tinkle.
    \item Tinklo adresas pateikiamas transporto sluoksniui turėtų būti vienodai sudaromas ir nedviprasmis nepaisant LAN ir WAN ribų.
  \end{enumerate}
  Yra dvi pagrindinės nuomonės dėl to, kokio tipo paslaugas turi teikti tinklo sluoksnis:
  \begin{enumerate}
    \item Tinklo sluoksnio maršrutizatoriai turėtų tiesiog perdavinėti gaunamus paketus, o duomenų perdavimo kokybę reikia užtikrinti kitais būdais.
    \item Tinklas turėtų teikti patikimas paslaugas su sujungimu ir užtikrinti duomenų perdavimo kokybę.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Paslaugų be sujungimo įgyvendinimas}
  \begin{itemize}
    \item Paketai (datagramos) paduodami tinklui ir keliauja nepriklausomai vienas nuo kito.
    \item Didesni duomenų kiekiai padalinami į paketus ir perduodami maršrutizatoriui kuris yra prieinamas siuntėjui.
    \item Maršrutizatorius dažniausiai turi maršrutizavimo lentelę. Joje įrašyta, kuriam tiesiogiai prijungtam kitam maršrutizatoriui perduoti paketą jeigu pakete nurodytas vienas ar kitas adresatas.
    \item Maršrutizavimo lentelių turinys gali keistis, pavyzdžiui atjungus kurį nors kitą maršrutizatorių arba dinamiškai atsižvelgiant į sąlygas tinkle.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}{Paslaugų su sujungimu įgyvendinimas}
  \begin{itemize}
    \item Tinklai užtikrinantys paslaugas su sujungimu vadinami {\bf Virtual Circuit} tinklais.
    \item Duomenys nepradedami siųsti, kol nesukuriamas sujungimas tarp siuntėjo ir gavėjo. Kitaip tariant kelias nėra parenkamas dinamiškai, bet galioja viso sujungimo metu.
    \item Maršrutizatoriai saugo duomenis apie sujungimus. Kitaip tariant kurio sujungimo duomenis nukreipti į kurį maršrutizatorių.
    \item Tokie tinklai geriau tinka dideliems duomenų kiekiams perduoti, kadangi sumažina klaidų ar prarastų paketų tikimybę.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Datagramų ir {\bf Virtual Circuit} tinklų palyginimas}
  \begin{itemize}
    \item Tiek datagramų tiek {\bf virtual circuit} tinklai turi savo šalininkų ir priešininkų.
    \item {\bf Virtual circuit} tinkluose užtrunka laiko ir resursų kol sukuriamas sujungimas, tačiau jį turint paketų perdavimas yra efektyvus.
    \item Datagramų tinkluose nereikia jokio išankstinio pasiruošimo siunčiant duomenis, tačiau pats perdavimas yra mažiau efektyvus.
    \item Adresai datagramose yra gerokai ilgesni, tačiau jie turi globalią prasmę. Jeigu paketas nedidelis tai gali turėti įtakos duomenų perdavimo efektyvumui.
    \item {\bf Virtual circuit} geriau užtikrina paslaugos kokybę, nes resursai sujungimui gali būti alokuoti iš anksto.
    \item Datagramų tinklai atsparesni sutrikimams tinkle, pavyzdžiui jeigu atjungiamas maršrutizatorius.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Maršrutizavimo algoritmai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Maršrutizavimo algoritmai}
  \begin{itemize}
    \item Maršrutizavimo algoritmų tikslas yra parinkti geriausią (pagal kažkokius kriterijus) kelią iš siuntėjo iki gavėjo.
    \item Kuriant tokius algoritmus remiamasi šiais kriterijais: korektiškumas, paprastumas, atsparumas, stabilumas, sąžiningumas ir efektyvumas.
    \item Maršrutizavimo algoritmai gali būti skirstomi į tokias dvi pagrindines grupes - adaptyvūs ir neadaptyvūs.
    \item Neadaptyvūs algoritmai neatsižvelia į tinklo topologijos ar apkrovimo pakitimus. Maršrutai nustatomi iš anksto.
    \item Adaptyvūs algoritmai sudaro maršrutizavimo lenteles dinamiškai atsižvelgiant į pasikeitimus tinkle.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}{Optimalumo principas}
  \begin{itemize}
    \item Optimalumo principas - jeigu maršrutizatorius J įeina į optimalų kelią iš maršrutizatoriaus I į maršrutizatorių K, tai tokiu atveju optimalus kelias iš J į K yra to paties kelio dalis.
    \item Šio principo pasekoje visų optimalių kelių aibė į kažkokį maršrutizatorių sudaro medį kurio šaknis yra tas maršrutizatorius. Tokį medį vadinsime {\bf sink tree}.
    \item Maršrutizavimo algoritmų tikslas yra kiekvienam maršrutizatoriui surasti tokį medį.
    \item Tokių medžių gali būti ir keli, jeigu egzistuoja keli vienodo ``gerumo'' keliai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure06}
\end{frame}

\begin{frame}{Trumpiausio kelio algoritmas}
  \begin{itemize}
    \item Trumpiausio kelio algoritmų tikslas yra rasti trumpiausią kelią (seką maršrutizatorių kurie tiesiogiai sujungti su maršrutizatoriumi einančiu sekoje iš kairės ir dešinės) pagal kažkokį kriterijų.
    \item Kriterijumi gali būti tiesiog maršrutizatorių skaičius kelyje, geografinis atstumas tarp maršrutizatorių, vėlinimas ar kiti kriterijai.
    \item Egzistuoja keleta tam skirtų algoritmų. Mes panagrinėsime pasiūlytą Dijktra (1959), kadangi jis yra populiarus, be to jo pagrindu dažnai kuriami kiti algoritmai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure08}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Flooding} (I)}
  \begin{itemize}
    \item {\bf Flooding} atveju kiekvienas maršrutizatorius kiekvieną gautą paketą išsiunčia visiems prie jo prijungtiems maršrutizatoriams išskyrus tą iš kurio jį gavo.
    \item Jeigu proceso nesustabdyti tai paketai keliautų amžinai. Tam dažnai naudojamas peršokimų skaičiavimas, kai kiekvieną kartą persiuntus paketą sumažinamas jo headeryje esantis skaitliukas.
    \item Kitas būdas yra neleisti maršrutizatoriams antrą kartą siųsti paketo jeigu jis jau buvo gautas ir išsiųstas. Tai galima padaryti jeigu, pavyzdžiui, siuntėjas numeruoja išsiunčiamus paketus.
    \item {\bf Flooding} labai apkrauna tinklą tačiau turi dvi geras savybes - paketas pasiekia visus prie tinklo prijungtus maršrutizatorius (ko gali ir nereikėti jei gavėjas tik vienas) be to šis būdas itin atsparus tinklo gedimams.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Flooding} (II)}
  \begin{itemize}
    \item Naudojant šį būda nereikia jokių išankstinių kelių skaičiavimų.
    \item Šis metodas gali būti naudojamas įvertinti naujus maršrutizavimo algoritmus - jeigu jie veikia ne žymiai geriau nei {\bf flooding} jie ne daug ko verti.
    \item Šis būdas visada ras patį trumpiausią kelią.
    \item Joks kitas algoritmas (ignoruojant pačio {\bf flooding} proceso sukurtą tinklo apkrovimą) neduoda geresnių vėlinimo reikšmių.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Atstumų vektoriaus maršrutizavimas (I)}
  \begin{itemize}
    \item Kiekvienas maršrutizatoriu turi lentelę (vektorių) kurioje saugomas mažiausias žinomas atstumas iki kiekvieno kito maršrutizatoriaus tinkle ir per kurį tiesiogiai prijungtą maršrutizatorių ten patekti.
    \item Atsumas gali būti matuojamas pagal tai kiek maršrutizatorių reikės pereiti, kad pasiekti gavėją arba kitais būdais (pvz. pagal vėlinimo reikšmę).
    \item Naudojamas RIP tipo protokoluose.
    \item Dabar praktikoje pakeistas {\bf Link state} maršrutizavimo algoritmais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Atstumų vektoriaus maršrutizavimas (II)}
  \begin{itemize}
    \item Kas kažkokį laiko tarpą kiekvienas maršrutizatorius išsiunčia savo lentelė visiems savo kaimynams.
    \item Tuo pačiu, kas kažkokį laiko tarpą, kiekvienas maršrutizatorius gauna savo kaimynų lenteles.
    \item Maršrutizatorius žino, koks atstumas yra tarp jo ir kaimynų.
    \item Pradžioje atstumas iki savęs yra nulis, iki kitų maršrutizatorių atstumas yra begalybė.
    \item Gavęs lentelę, norėdamas apskaičiuoti trumpiausią atstuma tarp savęs ir kito maršrutizatoriaus iš kaimynų lentelių išrenka tą atstumą, kuris yra mažiausias iki norimo maršrutizatoriaus, padaro tą kaimyną kitu žingsniu norint pasiekti tą maršrutizatorių ir prie atstumo prideda atstumą tarp savęs ir kaimyno.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure09}
\end{frame}

\begin{frame}{Atstumų vektoriaus maršrutizavimas - {\bf Count-to-infinity} problema}
  \begin{itemize}
    \item Trumpiausių kelių nusistovėjimas vadinamas tinklo konvergavimu.
    \item Tinkluose naudojančiuose atstumų vektorių maršrutizavimą prijungus naują maršrutizatorių atstumai iki jo atnaujinami greitai.
    \item Jeigu maršrutizatoriu išimamas iš tinklo informacija apie tai sklinda labai lėtai.
    \item Atnaujinant lenteles kiekvienas maršrutizatorius išsirinks trumpiausią kelią iki dingusio maršrutizatoriaus tarp savo kaimynų ir pridės prie jo atstumą iki to kaimyno.
    \item Taip, pamažu, trumpiausi keliai iki dingusio maršrutizatoriaus augs iki begalybės.
    \item Yra sukurta euristinių metodų padedančių kovoti su šia problema, tačiau praktikoje jie veikia prastai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure10}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Link state} maršrutizavimas}
  Šis algoritmas praktikoje pakeitė atstumų vektoriaus algoritmus. Kiekvienas maršrutizatorius atlieka tokius veiksmus:
  \begin{enumerate}
    \item Nustatomi kaimynai ir jų adresai.
    \item Nustatomi atstumai ar kitų metrikų reikšmės iki kaimynų.
    \item Sukuriamas paketas su šia informacija.
    \item Ši informacija išsiunčiama visiems maršrutizatoriams ir gaunama iš visų kitų maršrutizatorių.
    \item Lokaliai apskaičiuojamas trumpiausias kelias iki kiekvieno kito maršrutizatoriaus.
  \end{enumerate}
  Tai reiškia, kad kiekvienas maršrutizatorius informuojamas apie viso tinklo topologiją. Tada jis gali naudoti pvz. Dijkstra algoritmą rasti trumpiausiam keliui.
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Link state} - kaimynų radimas}
  \begin{itemize}
    \item Įsijungus maršrutizatoriui pirmas jo darbas yra nustatyti, kas yra jo kaimynai.
    \item Tam jis išsiunčia specialų HELLO paketą kiekvienam prie jo prijungtam maršrutizatoriui.
    \item Problema yra sunkesnė jeigu maršrutizatoriai sujungti per {\bf broadcast} LAN.
    \item Tokiu atveju sukuriamas ``dirbtinis'' maršrutizatorius kuris simbolizuoja tinklo {\bf broadcast} dalį.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Link state} - jungčių kainos nustatymas}
  \begin{itemize}
    \item Paprastas būdas jungties kainai nustatyti yra padaryti ją atvirkščiai proporcingą kanalo pločiui. Pavyzdžiui 1-Gbps Ethernet gautų kainą 1 o 100-Mbps Ethernet gautų kainą 10.
    \item Jeigu tinklas pasklidęs plačioje geografiškai vietovėje gali tekti atsižvelgti į vėlinimą.
    \item Paprasčiausias būdas nustatyti vėlinimą yra išsiųsti ECHO paketą ir skaičiuoti kiek užtrunka per kiek laiko jis bus gautas atgal.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Link state} - paketų sudarymas}
  \begin{itemize}
    \item Kiekvienas maršrutizatorius sudaro savo paketą su duomenimis apie jo kaimynus.
    \item Paketą sudaro:
      \begin{enumerate}
        \item Siuntėjo identifikatorius.
        \item Eilės numeris ir amžius.
        \item Kaimynų sąrašas ir kaina pasiekti tą kaimyną.
      \end{enumerate}
    \item Tokie paketai gali būti siunčiami periodiškai arba įvykus kokiam nors įvykiui, pavyzdžiui atsijungus ar prisijungus kaimynui.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure12}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Link state} - paketų paskirstymas}
  \begin{itemize}
    \item Visi maršrutizatoriai {\bf link state} paketus turi gauti greitai ir patikimai.
    \item Pagrindinė idėja - naudoti {\bf flooding} kad užtikrinti, jog visi maršrutizatoriai gaus visą informaciją apie tinklą.
    \item Gavus tokį paketą tikrinama ar jis anksčiau nebuvo gautas pagal eilės numerį ir jeigu nebuvo išsiunčiamas visiems maršrutizatoriams išskyrus tą iš kurio jis gautas.
    \item Jeigu eilės numeris bus kokiu nors būdu sugadintas (pvz. iš 4 pasidarys 60000) visi žemesnės eilės paketai bus ignoruojami.
    \item Kad išvengti auksčiau aprašytos problemos paketas pažymimas amžiumi kuris kas sekundę mažinamas ir kai jis lygus nuliui paketas nebeperduodamas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Link state} - naujų kelių skaičiavimas}
  \begin{itemize}
    \item Gavus informaciją apie visą tinklą maršrutizatorius gali suskaičiuoti trumpiausią kelią iki bet kurio maršrutizatoriaus.
    \item Akivaizdu, kad {\bf link state} naudos žymiai daugiau atminties negu atstumų vektoriaus algoritmai.
    \item {\bf Link state} naudojamas {\bf IS-IS (Intermediate System - Intermediate System)} ir {\bf OSPF (Open Shorted Path First)} protokoluose.
    \item Viena iš {\bf link state} problemų yra ta, kad jeigu maršrutizatoriai praneš neteisingą informaciją apie tinklą arba sugadins specialius paketus likę maršrutizatoriai turės klaidingą tinklo topologiją.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Hierarchinis maršrutizavimas}
  \begin{itemize}
    \item Jeigu maršrutizatorių skaičius tinkle yra labai didelis maršrutizavimo lentelės labai išauga ir gali atsirasti poreikis įvesti hierarchinį maršrutizavimą.
    \item Maršrutizatoriai dalinami į grupes, o grupės jungiamos tarpusavyje.
    \item Maršrutizatoriai žino tik savo grupės topologiją ir per kurį savo grupės maršrutizatorių pasiekti kitas grupes.
    \item Galimi keli hierarchijos lygiai.
    \item Nustatyta, kad optimalus hirearchijos lygių skaičius yra $ln N$, kur $N$ yra maršrutizatorių skaičius.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}{Transliavimo maršrutizavimas (I)}
  \begin{itemize}
    \item Norint transliuoti paketus daugeliui kompiuterių tinkle yra keli būdai.
    \item Vienas būdas yra tiesiog siuntėjui išsiųsti paketus kiekvienam adresatui atskirai - reikia žinoti kas tie adresatai ir apkraunamas tinklas.
    \item Kitas būdas saugoti paketo antraštėje visus gavėjus. Kiekvienas maršrutizatorius darys paketo kopijas kuriose bus tų adresų poaibis ir nukreips reikiama kruptimi. Vistiek reikia žinoti kas tie adresatai.
    \item Trečias būdas yra {\bf flooding}. Jis šiuo atveju labai tinka tačiau yra dar efektyvesnis metodas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Transliavimo maršrutizavimas (II)}
  \begin{itemize}
    \item Gavęs {\bf broadcast} paketą maršrutizatorius tikrina ar jis atėjo duomenų perdavimo kanalu kuris paprastai naudojamas siunčiant duomenis {\bf link} paketo siuntėjo.
    \item Jeigu taip, vadinasi jo kelias greičiausiai buvo optimalus ir yra pirma paketo kopija atėjusi į šį konkretų maršrutizatorių.
    \item Maršrutizatorius tokiu atveju išsiųs šį paketą visais kanalais išskyrus tą iš kurio jis atėjo.
    \item Jeigu žinomas tinklą aprėpiantis medis šį algoritmą galima padaryti dar efektyvesniu, galima tiesiog siųsti broadcast paketus aprėpiančio medžio šakomis.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}{Multicast maršrutizavimas (I)}
  \begin{itemize}
    \item Multicast maršrutizavimas naudingas kai paketus reikia siųsti gavėjų grupėmis kurios yra didelės skaitiškai tačiau mažos viso tinklo kontekste (kai netinka transliavimo maršrutizavimas).
    \item Naudojami panašūs metodai kaip ir transliavimo atveju.
    \item Paprasčiausias būdas yra sukonstruoti tinklo aprėpiantį medį ir iš jo pašalinti tas šakas kurios neveda į grupei priklausančius maršrutizatorius.
    \item Naudojant {\bf link state} maršrutizavimą tokį medį sukonstruoti yra nesunku, nes kiekvienas maršrutizatorius žino viso tinklo topologiją. {\bf MOSPF (Multicast OSPF)} yra tokio protokolo pavyzdys.
    \item Naudojant atstumų vektorių algoritmus tai daroma specialiomis žinutėmis informuojančiomis, kad maršrutizatorius nesuinteresuotas multicast paketais. {\bf DVMRP (Distance Vector Multicast Routing Protocol)} yra tokio protokolo pavyzdys.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure16}
\end{frame}

\begin{frame}{Multicast maršrutizavimas (II)}
  \begin{itemize}
    \item Nenorint skaičiuoti atskiro aprėpiančio medžio kiekvienam grupės maršrutizatoriui naudojami {\bf core-based} medžiai.
    \item Tokiu atveju skaičiuojamas tik vienas medis grupei.
    \item Susitariama dėl vieno pagrindinio mazgo ({\bf core} arba {\bf rendezvous} taško) ir siunčiami jam pranešimai. Keliai kuriuos nueina šie pranešimai ir sudaro grupės aprėpiantį medį.
    \item Kai noriama išsiųsti paketą grupei jis siunčiamas {\bf core} mazgui ir jis jį persiunčia visiems grupę sudarantiems maršrutizatoriams.
    \item Toks metodas naudojamas {\bf PIM (Protocol Independent Multicast)} protokole.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure17}
\end{frame}

\begin{frame}{Anycast maršrutizavimas}
  \begin{itemize}
    \item Anycast tai toks duomenų perdavimo būdas kai paketas perduodamas artimiausiam grupės nariui.
    \item Tai naudojama, kai užtenka gauti reikiamą informaciją, nesvarbu iš ko. Tokio tipo paslaugos naudojamos, pavyzdžiui, DNS.
    \item Galima naudoti standartinius maršrutizavimo algoritmus.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure18}
\end{frame}

\begin{frame}{Maršrutizavimas mobiliems kompiuteriams (I)}
  \begin{itemize}
    \item Maršrutizuojant įrenginiams kurie yra mobilūs (arba judantys arba bent jau laikas nuo laiko kažkur perkeliami) iškyla papildomų problemų.
    \item Pagrindinis uždavinys yra kaip juos surasti.
    \item Jei tai nešiojamas kompiuteris, jį prijungus naujoje vietoje jis tiesiog gauną naują tinklo adresą. Niekas tinkle nežino, kad tai tas pats kompiuteris.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Maršrutizavimas mobiliems kompiuteriams (II)}
  \begin{itemize}
    \item Kitas variantas yra naudoti {\bf namų agentą - home agent}. Kompiuteris praneša namų agentui kur jis yra. Bendravimas su įrenginiu vyksta per namų agentą, jis perduoda paketus gavėjui.
    \item Namų agentas visus paketus siuntus mobiliam gavėjui priima ir perduoda jam. Siuntėjui atrodo, kad jis bendrauja tiesiogiai su gavėju. Toks metodas vadinamas tuneliavimu - {\bf tunneling}.
    \item Vėliau mobilus kompiuteris gali keistis duomenimis su siuntėju tiesiogiai.
    \item Taip galima pasiekti, kad tinklas rastų konkretų kompiuterį net jam keičiant vietą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure19}
\end{frame}

\begin{frame}{Maršrutizavimas Ad Hoc tinkluose}
  \begin{itemize}
    \item Ką daryti kai patys maršrutizatoriai gali būti mobilūs? Pavyzdžiai - laivų flotilė, mašinų tinklai, palydovų tinklai, armija.
    \item Kiekvienas kompiuteris čia veikia ir kaip maršrutizatorius, duomenimis keičiamasi naudojant radijo bangas. Tokie tinklai vadinami {\bf ad hoc} tinklais arba {\bf MANET - Mobile Ad hoc NETworks}.
    \item Problema čia ta, kad nėra stabilios topologijos, ji nuolat keičiasi įrenginiams įeinant ir išeinant iš vienas kito ryšio zonos.
    \item Pavyzdys protokolo skirto tokiems tinklams yra {\bf AODV - Ad hoc On-demand Distance Vector} protokolas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ad Hoc tinklai - kelio radimas}
  \begin{itemize}
    \item AODV protokole keliai randami atsiradus poreikiui nusiųsti paketą kažkokiam gavėjui.
    \item Mazgas transliuoja ROUTE REQUEST paketą naudodamas {\bf flooding}. Jis nukeliauja mazgams kurie tiesiogiai pasiekiami tam mazgui ir perduodami kitiems.
    \item Kai paketas pasiekia gavėją su kuriam norima perduoti duomenis jis atsako ROUTE REPLY paketu, kuris perduodamas atrastu keliu.
    \item Taip nustatomas kelias nuo siuntėjo iki gavėjo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture06_figure20}
\end{frame}

\begin{frame}{Ad Hoc tinklai - kelio priežiūra}
  \begin{itemize}
    \item Kadangi mazgai gali būti atjungti arba persikelti į kitą vietą - tinklo topologija gali greitai pasikeisti.
    \item Mazgai siunčia HELLO paketus visiems kaimynams į kuriuos laukia atsakymo. Sulaukus atsakymo žinoma, kad kaimynas dar gyvas.
    \item Jeigu dingsta vienas iš kelio mazgų, kelias iš naujo perskaičiuojamas.
    \item Yra sukurta daug ad hoc maršrutizavimo schemų populiaresnės - {\bf DSR - Dynamic Source Routing}, {\bf GPSR - Greedy Perimeter Stateless Routing}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Uždaviniai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (I)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{41}
    \item Duotas tinklas (bus nupaišyta) naudojantis atstumų vektorių maršrutizavimą, maršrutizatorius A gauna maršrutizavimo lenteles iš kaimynų, atnaujinti maršrutizatoriaus A lentelę.
    \item Duotas tinklas, apskaičiuoti trumpiausią kelią jame naudojant Dijkstra algoritmą.
    \item Jeigu jungties kainos saugomos 8 bitų skaičiuose, tinkle yra 50 maršrutizatorių o atstumų vektoriais keičiamasi du kartus per sekundę, kiek juostos pločio kiekviename duomenų kanale sunaudoja maršrutizavimo algoritmas. Kiekvienas maršrutizatorius prijungtas prie trijų duomenų kanalų.
    \item Aprašykite efektyviausią nagrinėtą maršrutizavimo metodą kai duomenis reikia perduoti transliavimo būdu.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (II)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{45}
    \item Suskaičiuokite aprėpiantį medį konkrečiam maršrutizatoriui kai duomenis norima perduoti multicast būdu o į multicast grupę įeina nurodyti maršrutizatoriai. Tinklas bus nupaišytas.
    \item Nupaišytas tinklas, kiek paketų jame bus sugeneruojama transliuojant iš nurodyto maršrutizatoriaus naudojant: a) {\bf sink tree} b) {\bf reverse path forwarding} metodus.
    \item Išvardinkite skirtumus tarp datagramų ir {\bf virtual circuit} tinklų. Įvertinkite šių tinklų privalumus ir trūkumus.
    \item Savais žodžiais aprašykite {\bf flooding} metodą trumpiausių kelių radimui. Kokie jo trūkumai ir kaip jų bandoma išvengti?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (III)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{49}
    \item Savais žodžiais aprašykite atstumų vektorių maršrutizavimą.
    \item Savais žodžiais aprašykite {\bf link state} maršrutizavimą.
    \item Aprašykite vieną kokį nors Ad Hoc tinkluose naudojamą maršrutizavimo algoritmą.
    \item Kuo skiriasi {\bf broadcast}, {\bf multicast} ir {\bf anycast} naudojami maršrutizavimo algoritmai? Kokie jiems keliami reikalavimai? Kam reikalingi šie skirtingi duomenų perdavimo tipai?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
